\documentclass{article}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage[italian]{babel}

\begin{document}
\author{Federico Gibertoni Matr. 172879}
\title{Attività 5}
\date{20 Gennaio 2022}

\maketitle
\tableofcontents
\newpage

\section{Introduzione al problema e alle caratteristiche dei dati}
Il problema si presenta come un caso di studio proposto dalla banca Crédit Agricole.
In particolare, la banca dispone di una app scaricabile dai clienti e, tramite
questa app, è possibile ricevere feedback veloci su diversi servizi offerti. Tutti 
questi feedback sono stati raccolti e messi a disposizione per effettuare analisi di
gradimento.

Sono stati forniti due dataset differenti, su cui effettuare due studi diversi ma 
collegati tra di loro.
\begin{itemize}
    \item Nel primo dataset sono contenute tutte le risposte dei clienti ai 
    questionari che gli sono stati proposti. In particolare, ogni domanda appartiene ad un certo
    gruppo, divisi per argomentazioni. A seconda della domanda possono anche esserci tipi di 
    risposte diverse. Ad esempio, possono esserci domande a risposta aperta, chiusa, multipla o
    anche di una data.

    \item Il secondo dataset invece contiene i collegamenti tra coppie di clienti, indicate con
    i loro rispettivi ID. Di ogni cliente è memorizzato il suo tipo, la sua filiale e il tipo di
    collegamento che ha con un altro cliente.
\end{itemize}

In generale, è necessario produrre un'analisi sulla qualità di questi questionari e sul 
risultato che esprimono. Ci si deve basare sulle domande sia aperte che chiuse ed applicare
tecniche di sentiment analysis, proponendo uno score di soddisfazione per ogni cliente. In
questo modo si riesce così a capire quali servizi o settori necessitano di miglioramenti.

Inoltre, si deve effettuare un'analisi modellando i dati in un grafo per poter valutare come
sono distribuiti i clienti maggiormente soddisfatti, se qualcuno ne influenza altri oppure se sono
presenti filiali con clienti particolarmente soddisfatti o insoddisfatti.

\section{Descrizione dell’approccio risolutivo adottato}
Per iniziare a lavorare sulle richieste che sono arrivate da parte della banca Crédit Agricole, 
si è cominciato con l'analizzare i dati che sono stati forniti.
Infatti, per ogni utente, abbiamo a disposizione diverse risposte ai questionari che gli sono stati
sottoposti dall'applicazione della sua banca, così da poter capire il suo livello di gradimento.

Inizialmente si sono esplorati i dati disponibili, scoprendo che i questionari sono in
totale 23 e che ci possono essere 5 tipi di risposte: radio button, text area,
multicheck, matrix e date. Inoltre, dalla Figura \ref{fig:nulls}, si può notare come 
i valori nulli siano concentrati solo nell'ultima colonna, infati, sono tutti valori di
tipo testo, che quindi ammettono la mancata compilazione. Questi costituiscono circa la metà 
di tutte le risposte aperte che sono state registrate.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{immagini/nulls.png}
    \caption{Valori nulli all'interno del dataset.}
    \label{fig:nulls}
\end{figure}

Si è pensato quindi di procedere selezionando le risposte chiuse all'interno di tutti
i questionari e vedere le possibili risposte che possono essere date ad ogni domanda.
Successivamente, si è deciso manualmente un punteggio da assegnare ad ogni risposta a seconda
che fosse positiva o meno. Nel primo caso si è messo un valore maggiore di 0 proporzionale al 
livello di positività e nel secondo lo stesso ma nel range dei numeri negativi.

In questo modo si sono selezionate anche tutte le domande che avevano risposte interessanti
ai fini dell'analisi, rimuovendo così quelle non relative alla soddisfazione dei clienti.

Per ogni utente e per ogni questionario che ha compilato, si è deciso di utilizzare una somma
di tutti i punteggi che ha ottenuto dalle risposte chiuse, in modo da riflettere il sentimento
positivo o negativo delle risposte.

Infine, questi punteggi calcolati sono utilizzabili come labels per addestrare un modello di
machine learning supervisionato per effettuare Text Analytics/Sentiment Analysis.

Successivamente, si è pensato di effettuare delle analisi tramite l'utilizzo del database a 
grafo Neo4j. 

Si caricheranno tutti i clienti con i loro relativi punteggi ottenuti dalla fase precedente 
e si utilizzeranno per effettuare analisi in relazione anche ai clienti presenti nelle altre 
filiali. Con queste analisi possono emergere relazioni molto interessanti dal punto di vista 
bancario e utili per l'individuazione delle filiali con i clienti più o meno scontenti, 
in modo da poter agire anche con operazioni di miglioramento del servizio dove si 
individuano criticità.

\subsection{Sezione di Text Analytics (Sentiment Analysis)}
\subsubsection{Development}
\label{par:dev_sa}
Prima di poter effettuare Sentiment Analysis si è dovuto ottenere un ground truth
da utilizzare come label delle diverse frasi da analizzare.
A questo scopo, si è pensato di utilizzare la somma dei punteggi delle risposte chiuse
date da un certo utente per un certo questionario, in modo così da avere un'idea generale della
sua soddisfazione e supponendo quindi che la risposta aperta relativa a quel questionario potesse
riflettere il giudizio espresso con le risposte chiuse.

Per applicare questa strategia, si è dovuto subito capire come dare un punteggio ad ogni risposta
chiusa. Inizialmente creata una lista delle domande presentate per ogni questionario, 
e per queste, una lista di tutte le possibili risposte che sono stated ate dagli utenti. 
Una volta ottenuta questa lista, si sono analizzate manualmente tutte le risposte
possibili e si sono selezionate quelle che potevano essere utili ai fini dell'analisi. Ad esempio, una
domanda sul grado di soddisfazione può essere molto rilevante, invece una sul modo in cui si è venuti a
conoscenza di un certo servizio non lo è. Quindi si è proceduto alla rimozione di tutte le domande
che non sono utili per l'analisi e, per quelle rimaste, si è iniziato a classificarle.

Si è notato che era presente una certa regolarità tra le risposte alle domande, di conseguenza è
bastato scrivere soltanto poche righe per la conversione dalle risposte categoriche presenti a quelle
in formato di punteggio. È stata scelta una scala per cui una valutazione negativa è considerata
minore di 0 e con un certo livello, altrimento maggiore di 0 con un certo livello.
Per tenere conto di tutte le risposte date, si è deciso di utilizzare la somma per ogni questionario 
delle risposte di un utente. In questo modo si è ottenuta la label per le risposte aperte.

Allo stesso modo, si è effettuata un'analisi delle risposte aperte che sono presenti e,
tramite selezione manuale, è stato possibile rimuovere quelle che non fornivano giudizi
dei clienti ma soltanto suggerimenti oppure altre risposte su come sono venuti a conoscenza
della banca o dei vari servizi.

Si segue quindi un approccio di selezione di cosa tenere e cosa no basato non sull'argomento dei
questionari o sul numero di risposte registrate, ma bensì sul contenuto delle risposte che sono 
state date. Questo permette di avere una visione più ampia del pensiero degli utenti, non andando a
rimuovere completamente tutti i questionari che potrebbero avere informazioni utili su un utente, pur
avendo all'interno pochi dati.

\paragraph{Misura di valutazione}
Per valutare i pensieri delle persone si è inizialmente pensato di tenere un punteggio basato su una
classificazione binaria, per distinguere le risposte positive da quelle negative degli utenti.

Per ottenere un punteggio finale per ogni utente, si è subito effettuata una conversione delle
risposte aperte in un punteggio numerico a seconda della posività o negatività della risposta. 
Successivamente, questi punteggi si sono tutti sommati per ogni cliente in modo da capire quali 
punteggi fossero positivi e quali negativi a seconda delle risposte date.

In seguito si è messa una label per le risposte aperte, che sarà usata anche nei modelli. Per
inserire questo valore si è considerata una soglia di positività o negatività per assegnare come
label +1 o -1.

Infine, una volta ottenuti tutti questi punteggi, si è effettuata una media dei punteggi delle
risposte chiuse insieme a quelle aperte, così da ottenere un unico score di valutazione. Come 
ultimo passaggio, si sono normalizzati tutti gli score tra -1 e 1, così da uniformare la misura.

\paragraph{Lingua italiana}
Considerando che tutte le risposte aperte dei questionari, così come le domande, sono in italiano, 
risposte che si possono analizzare dal dataset sono anch'esse in italiano.

Questo porta a delle immediate conseguenze, ossia, che non si possano utilizzare tutte le librerie 
più robuste per effettuare Sentiment Analysis.
Ad esempio, nltk ha una sua implementazione di un modello per Sentiment Analysis, ma purtroppo 
non è possibile testarlo in quanto non ha il supporto per la lingua italiana.

Si è quindi pensato di effettuare una traduzione di tutte le risposte in italiano in inglese, in modo da poter
compiere elaborazioni più complete e avere un range più ampio di scelta di tecniche da usare. Per farlo si è tentato
di utilizzare la libreria Python ``googletrans"\footnote{\href{https://pypi.org/project/googletrans/}
{https://pypi.org/project/googletrans/}}. Questa libreria si appoggia a Google Translate e sfrutta le sue API,
permette di utilizzarle in maniera illimitata e gratuita. Purtroppo però, questa libreria risulta non funzionante
circa da dicembre 2021 per colpa di modifiche effettuate da Google alle sue API e non ancora risolte 
dallo sviluppatore.

Per questi motivi, si sono utilizzate soltanto tecniche di tipo ``language independent''. Ad esempio, sono stati
confrontati alcuni modelli di Machine Learning messi a disposizione dalle librerie scikit-learn e XGBoost.

\paragraph{polyglot}
Per provare a superare il problema della lingua descritto sopra, si è provata ad utilizzare la libreria 
``polyglot''\footnote{\href{https://polyglot.readthedocs.io/en/latest/index.html}
{https://polyglot.readthedocs.io/en/latest/index.html}}, consigliataci anche durante la presentazione 
dei dati da parte di due operatori di Crédit Agricole. Questa libreria permette di effettuare alcune operazioni
di processing, di sentiment analysis con più lingue supportate e consente anche di effettuare la traduzione
delle frasi.

Sono stati fatti diversi tentativi di utilizzo di questa libreria, ma purtroppo la documentazione risulta molto
scarsa (ultimo aggiornamento 2015) e non ne è ancora stata completata la stesura. Inoltre, il codice viene 
controllato molto saltuariamente dal suo creatore, infatti non vengono risolti parecchi dei problemi segnalati 
dagli utenti. Provando ad utilizzarla per effettuare la traduzione delle risposte a nostra disposizione,
fallisce nel riconoscere la lingua di partenza e non si riesce a specificare la lingua in cui tradurre. Infine,
non sembra funzionare neanche il modulo sentiment analysis delle frasi, restituendo errori inaspettati e non 
risolvibili.

Questa libreria, in caso di futura risoluzione dei problemi che attualmente presenta, potrebbe rivelarsi molto
utile ed interessante da confrontare le performance con i modelli analizzati successivamente.

\paragraph{Preprocessing}
È stata effettuata una breve fase di preprocessing del testo considerato prima di effettuare Sentiment Analysis.
Questi passaggi hanno essenzialmente implicato la trasformazione di tutto il testo in lower case e successivamente,
si sono rimossi tutti i segni di punteggiatura dalle frasi. In questo modo si cerca di uniformare maggiormente il
testo che deve essere analizzato e cercare di rendere quindi il modello di predizione più stabile.
Infine, sono stati rimossi tutti gli emoji presenti in mezzo al testo. Questi infatti sono rappresentati da un 
codice in formato Unicode che non è informativo per capire il sentimento di un cliente.

\paragraph{CountVectorizer}
Questo procedimento viene applicato come fase iniziale nell'elaborazione del testo scritto, 
in particolare per le risposte aperte.
Principalmente, viene utilizzato per costruire una matrice di interi, dove in ogni posizione
è contenuto il conteggio di ogni token, cioè ogni volta che compare.

Si possono specificare diversi parametri, tra cui il modo in cui vengono tokenizzate le parole, la
lunghezza dei token, il numero di parole da tenere in ogni separazione e anche una lista di parole da
considerarsi come stopwords e quindi da rimuovere. In particolare, questa lista di parole è stata ottenuta,
per la lingua italiana, dall'utilizzo della libreria nltk. Qui sono contenute diverse liste, per ogni lingua,
delle stopwords più comuni da rimuovere.
Inoltre, di default, viene anche effettuata la conversione a lower case di tutte le stringhe analizzate.

\paragraph{TfidfTransformer}
Questa fase di processing serve bilanciare i pesi delle parole all'interno della collezione.
Permette di diminuire l'importanza di parole che compaiono molto spesso ma che sono poco informative 
nel complesso della collezione di testo.

Utilizza due misure combinate, TF (Term Frequency) e IDF (Inverse Document Frequency).
La TF è definita come il numero di volte che un termine compare all'interno di un testo; questo
valore viene combinato con IDF, definito come:
$$IDF(w) = \log\frac{1+n}{1+DF(w)} + 1$$
dove $n$ è il numero totale di testi considerati e $DF(w)$ è il numero di documenti totali che contengono
la parola $w$ considerata.

Moltiplicando tra di loro i due termini, possiamo ottenere un effetto di riduzione dell'importanza di una
parola che compare spesso e in tanti documenti; invece, una parola rara per la collezione che compare 
tante volte in un documento è considerata molto importante e descrittiva per quel testo.

\paragraph{Na\"{i}ve Bayes}
Questa classe di modelli si basa principalmente su due assunzioni: tutte le parole sono indipendenti tra
loro, cioè la probabilità che ci sia una parola dopo un'altra è uguale per tutti, e l'assunzione ``bag 
of words'', che va a supporre che la posizione in cui compaiono le parole all'interno di un testo non sia significativa.
Tramite calcoli di probabilità, si cerca di capire a quale classe andrà assegnato ogni testo tra quelle
disponibili e la si assegna come output.

L'implementazione scelta per i test di Sentiment Analysis è la Multinomial, fornita dalla libreria scikit 
learn. La differenza rispetto ai modelli Na\"{i}ve Bayes classici sta nel diverso modo in cui sono 
distribuite le parole all'interno dei testi.
Per la Multinomial abbiamo una distribuzione multinomiale, generalizzazione di una distribuzione binomiale tra
due variabili.

In generale, la Multinomial si utilizza quando abbiamo a che fare con documenti che sono scritti in formato
vettoriale oppure vettoriale applicando lo scoring TF-IDF.

\paragraph{XGBoost}
XGBoost è un'implementazione degli algoritmi di classe Gradient Boosting. È stato introdotto nel 2016 come
alternativa più efficiente rispetto agli altri algoritmi della sua famiglia. Presenta un gran numero di 
miglioramenti rispetto ad altri algoritmi simili: è molto più veloce perché utilizza diverse tecniche di 
ottimizzazione dell'esecuzione, ha performance in generale molto elevate e ha dimostrato di riuscire a 
funzionare bene anche su una buona varietà di dataset.
Inoltre, un altro aspetto importante di questo modello è che è robusto ai valori null, presenti tra le risposte
aperte.

\paragraph{Stochastic Gradient Descent}
Questo tipo di classificatore va ad implementare l'algoritmo di discesa del gradiente stocastico. È considerato
essere molto efficiente perché non ha bisogno di guardare tutti i sample del dataset, ma li vede tutti ``in 
media'', effettuando una pescata casuale ad ogni iterazione.
Non è un vero e proprio modello, è più un modo per addestrare un modello, però si può sfruttare questa sua 
efficienza per utilizzarlo in diversi ambiti. Ha la particolarità di essere anche molto flessibile, infatti si
possono specificare un'ampia gamma di iperparametri per l'ottimizzazione e per modificare il suo 
comportamento.

La versione che si è utilizzata è quella che implementa un classificatore SVM lineare, quindi si utilizzerà una
loss function chiamata ``hinge'' e i parametri di regolarizzazione default dell'approccio SVM.

\subsubsection{Implementation}
Gli approcci adottati per effettuare Text Analytics e Classification sono sostanzialmente consistiti nell'applicare
diverse tecniche di preprocessing e diversi classificatori, confrontandone le performance.
In particolare, si sono alternate le tecniche descritte nella Sezione \ref{par:dev_sa} in diverse combinazioni e
si sono utilizzate come metriche di performance l'accuracy e l'$F_1$ score, metrica che tiene conto sia del valore
di precision che di quello di recall.

Tutti i modelli sono stati addestrati e utilizzati dopo che su ognuno di essi è stata eseguita la cosiddetta
``Grid Search'': un procedimento di validazione del modello che va a cercare i migliori parametri 
per quel particolare classificatore su quei dati, in modo da ottimizzarne al massimo le performance. 
Saranno mostrati i risultati con e senza questo procedimento per evidenziare il migliormento ottenuto.

\paragraph{Resampling}
Prima di cominciare ad esplorare i modelli, ci si è accorti che le due classi separate di valori fossero molto
sbilanciate, circa un 93\% dei sample era di sentimento positivo e il restante di sentimento negativo. Questo è
un problema grave da risolvere per poter effettuare Machine Learning in quanto il modello potrebbe performare in
maniera sbilanciata imparando a riconoscere soltanto la classe con più sample, ma non è molto indicativo.
Infatti, ottenere performance intorno al 90\% con un dataset così sbilanciato starebbe a significare che il modello
non è riuscito ad imparare nulla dai dati, anche se desse sempre in output lo stesso valore otterrebbe comunque
performance molto elevate.

Per affrontare questo problema, si è pensato di utilizzare la tecnica del resampling, in particolare si è 
pensato di effettuare undersampling della classe con più valori, in modo così da arrivare ad addestrare i modelli
su un dataset sì più piccolo, ma con una significatività molto più alta.
Per applicare questa tecnica, si sono selezionati a caso dal dataset della classe più grande, lo stesso numero di
sample presenti nella più piccola, così da ottenere un perfetto bilanciamento.

Alla fine del processo di resampling, si è arrivato a creare un dataset di poco meno di 10k samples equamente divisi
in ognuna delle due classi.

\paragraph{MultinomialNB}
Per il primo approccio, si è tenuto come modello di classificazione il Na\"{i}ve Bayes nella sua versione con
distribuzione multinomiale.

Si sono utilizzate le tecniche di processing descritte dai modelli CountVectorizer e TfidfTransformer, in questo
modo è stato possibile trasformare il testo scritto delle risposte aperte in formato numerico, essenziale
per poter costruire un modello funzionante.

\begin{lstlisting}[language=python, label=lst:multinomial, caption=Pipeline per il modello MultinomialNB.]
text_clf = Pipeline([('vect', CountVectorizer()), 
                ('tfidf', TfidfTransformer()), 
                ('clf', MultinomialNB())])
    
text_clf.fit(X_train, y_train)
predicted = text_clf.predict(X_test)

print(metrics.classification_report(y_test, predicted))
print(
    cross_val_score(text_clf, X, y, scoring='accuracy'))
print(cross_val_score(text_clf, X, y, scoring='f1'))
\end{lstlisting}

Il codice per poter addestrare il modello considerato in questo approccio è visibile nel Listing 
\ref{lst:multinomial}. Come si può vedere, viene utilizzato un oggetto Pipeline di scikit learn, in modo
da poter concatenare più procedimenti insieme. Alla fine di questa creazione, il modello viene
addestrato e ne vengono valutate la performance.

La pipeline lanciata senza particolari fasi di ottimizzazione o di preprocessing restituisce già
valori molto alti: l'accuracy è intorno al 77\%, mentre $F_1$ score è intorno a 0,76.

Quando invece si vanno ad introdurre alcune fasi di preprocessing, come ad esempio la rimozione di tutta
la punteggiatura e la rimozione di tutte le emoji nel testo, le performance salgono leggermente.
In particolare, l'accuracy arriva a toccare il 79\%, mentre l'$F_1$ score arriva a 0,77.

Infine, utilizzando l'esclusione delle stopwords italiane dal preprocessing e si applicano i
parametri migliori per il modello ottenuti con la GridSearchCV, le performance vanno leggermente ad alzarsi,
segnando circa un 80\% di accuracy e l'$F_1$ score arriva a 0,80.

Da questi risultati si può affermare come il modello risulti abbastanza efficace nel determinare 
il pensiero delle persone basato sulle opinioni espresse. 

\paragraph{XGBClassifier}
Per il secondo approccio tentato di Text Classification, si è utilizzata la libreria XGBoost, in particolare 
nella sua implementazione per la classificazione.

Anche qui, si sono dovuti applicare i modelli di trasformazione in formato numerico delle frasi utilizzate in 
precedenza, altrimenti non sarebbe stato possibile dare in input al modello delle stringhe così come sono.
Il codice per l'addestramento e valutazione di questo tipo di approccio è visibile nel Listing 
\ref{lst:xgbclassifier}.

\begin{lstlisting}[language=python, label=lst:xgbclassifier, caption=Pipeline per il modello XGBClassifier.]
text_clf_xgb = Pipeline([('vect', CountVectorizer()), 
                ('tfidf', TfidfTransformer()), 
                ('clf', XGBClassifier())])
        
text_clf_xgb.fit(X_train, y_train)
predicted = text_clf_xgb.predict(X_test)
    
print(metrics.classification_report(y_test, predicted))
print(cross_val_score(text_clf_xgb,
        X, y, scoring='accuracy'))
print(cross_val_score(text_clf_xgb, X, y, scoring='f1'))
\end{lstlisting}

Il primo test di addestramento del modello, senza nessuna ottimizzazione, produce come risultati un'accuracy
del 74\% con un $F_1$ score di circa 0,77.
Successivamente, antemponendo all'addestramento una breve fase di preprocessing (la stessa utilizzata anche
per il modello precedente), si riesce a migliore di un punto percentuale l'accuracy e di 0.01 il $F_1$ score.

Infine, dopo una fase di ottimizzazione degli iperparametri del modello costruito, non viene apportato alcun
miglioramento alle performance ottenute aggiungendo una fase di preprocessing del testo.

Anche questo modello si dimostra abbastanza efficace nel riuscire ad interpretare le risposte aperte fornite dai
clienti della banca. Rimane però leggermente migliore il modello precedente.

\paragraph{SGDClassifier}
Il terzo modello utilizzato per poter valutare le performance di text classification è SGDClassifier, fornito
dalla libreria scikit learn.

Questo modello va ad implementare una discesa del gradiente stocastico, e i suoi parametri di configurazione
gli permettono di avere una flessibilità tale da addestrare un classificatore lineare di tipo SVM, allenato però
in maniera molto più efficiente.

Per questo modello si specifica che i parametri ottenuti dalla GridSearchCV sono gli stessi del modello di 
default, di conseguenza le fasi da confrontare sono tutte fatte con gli stessi parametri, quelli ottimi.
Si è soltanto abilitato il meccanismo di ``Early Stopping'', che permette di interrrompere l'addestramento del
modello sulla base delle performance durante l'addestramento su un set di validazione. Quando non si ottengono
più miglioramenti si tenderà verso l'overfitting, quindi si ferma l'addestramento.

\begin{lstlisting}[language=python, label=lst:sgd, caption=Pipeline per il modello SGDClassifier.]
text_clf_sgd = Pipeline([('vect', CountVectorizer()), 
                         ('tfidf', TfidfTransformer()), 
                         ('sgd', 
                         SGDClassifier(
                             early_stopping=True))])

text_clf_sgd.fit(X_train, y_train)
predicted = text_clf_sgd.predict(X_test)

print(metrics.classification_report(y_test, predicted))
print(cross_val_score(text_clf_sgd, 
        X, y, scoring='accuracy'))
print(cross_val_score(text_clf_sgd, 
        X, y, scoring='f1_weighted'))
\end{lstlisting}

Il modello addestrato senza nessuna fase di preprocessing va a segnare una accuracy del 79\%, che è un
valore circa pari a quello dei modelli presi in considerazione in precedenza, e un $F_1$ score di 0,78.

Addestrando il modello antemponendo la breve fase di preprocessing, si va ad ottenere un'accuracy ancora 
migliore, arrivando a toccare circa l'80\% e con anche un leggero aumento dell'$F_1$ score, pari a 0,79.


\subsection{Sezione di Graph Analytics}
Per poter effettuare analisi di Graph Analytics è necessario poter ottenere lo score di gradimento dei clienti
calcolato nella fase di Text Analytics. Infatti, è stato necessario unire tutti i punteggi calcolati nel 
dataframe precedente con tutti gli id dei clienti contenuti nel dataframe sulle loro relazioni interpresonali
e filiali.

Successivamente, è stato necessario modellare il nuovo dataframe per poterlo caricare all'interno del database
Neo4j per effettuarci sopra le operazioni richieste.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{immagini/dataframe_da_caricare.png}
    \caption{Dataframe iniziale delle relazioni tra utenti e filiali.}
    \label{fig:dataframe_da_caricare}
\end{figure}

Come si può vedere dalla Figura \ref{fig:dataframe_da_caricare}, abbiamo due diversi ID dei clienti, che vanno
a descrivere la relazione che intercorre tra di loro. Sono quindi stati affiancate ad entrambe le colonne
i relativi punteggi ottenuti da ogni utente.

\paragraph{Bulk import}
\label{par:bulk_import}
Per poter caricare i dati all'interno di Neo4j è possibile utilizzare il comando \verb|LOAD CSV| specificando
come modellare i valori che verranno letti dal file csv per ogni riga. Purtroppo però, il dataset utilizzato è
risultato essere troppo grande per poter caricare tutti i dati senza finire la memoria assegnata al 
processo ``java'' che gestisce Neo4j.

Per questo motivo, si è deciso di utilizzare la funzionalità di ``bulk import'' di Neo4j; ossia, i dati vengono
caricati tutti quanti da riga di comando all'interno del database (già creato). Questa modalità permette di
superare i limiti di memoria del processo ``java'' e poter così caricare tutti i dati.
Questa modalità ha bisogno però che i dati le vengano forniti in file csv separati per ogni nuova entità che 
si vuole creare (nodi o relazioni) e, negli header di ogni file, va specificato come leggere tutte le 
colonne, insieme a degli speciali identificatori che vanno a riferire a Neo4j che ruolo ha ogni colonna nel
database. Ad esempio, per i nodi è necessario specificare una colonna che identifichi un ID. Un esempio è
visibile in Figura \ref{fig:bulk_id_nodo}.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{immagini/bulk_id_nodo.png}
    \caption{Header dei file csv dei nodi per il bulk import.}
    \label{fig:bulk_id_nodo}
\end{figure}

Per quanto riguarda le relazioni tra nodi invece, è necessario specificare il nodo di partenza e il nodo
di destinazione, con il loro id. Un esempio è visibile in Figura \ref{fig:bulk_id_relazione}.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{immagini/bulk_id_relazione.png}
    \caption{Header dei file csv delle relazioni per il bulk import.}
    \label{fig:bulk_id_relazione}
\end{figure}

Infine, nel comando per caricare tutti i dati, vanno specificati tutti i dataset che contengono
i nodi e quelli che contengono le relazioni, con i rispettivi nomi ed eventuali label specificate.
Il codice è visibile nel Listing \ref{lst:bulk_import}.

\begin{lstlisting}[language=bash, label=lst:bulk_import, caption={Bulk import.}]
    sudo neo4j-admin import --database attivita5 
    --nodes=Cliente=clienti.csv 
    --nodes=Filiale=filiali.csv 
    --relationships=Relazione=relazioni_clienti.csv 
    --relationships=
            Appartiene_A=rel_filiale_cliente_1.csv 
    --relationships=
            Appartiene_A=rel_filiale_cliente_2.csv
\end{lstlisting}

Lo schema risultante del database dopo l'import dei dati è visibile in Figura \ref{fig:db_schema}.
Si è deciso di modellare come nodi a parte le diverse filiali a cui ogni cliente e collegato, e 
il collegamento è contenuto all'interno della relazione ``Appartiene\_A''. Nel Cliente è memorizzato
il suo score di gradimento e ha una relazione ricorsiva che va ad indicare in che 
rapporti sono due o più clienti tra di loro.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{immagini/db_schema.png}
    \caption{Schema del database dopo l'importazione dei dati.}
    \label{fig:db_schema}
\end{figure}

\subsubsection{Development obiettivo 1}
Per poter effettuare analisi nel database appena creato, è necessario utilizzare la libreria 
``Graph Data Science'' di Neo4j. Questa libreria mette a disposizione una grande varietà di
algoritmi già testati e ottimizzati per poter raggiungere diversi obiettivi. 

Per ottenere la massima efficienza nell'esecuzione degli algoritmi, la libreria mette a
disposizione un tipo di grafo che viene salvato all'interno della memoria principale invece che
nella secondaria. Questo permette di velocizzare molto l'accesso ai dati, a prezzo di un'occupazione 
maggiore di memoria.

Questo tipo di grafo va ad effettuare una proiezione di una parte o di tutto il grafo principale 
salvato in memoria secondaria e lo porta in memoria principale per una maggiore efficienza.

Per crearlo è presente un comando apposito nel linguaggio Cypher: \verb|gds|\\\verb|.graph.create()|.
All'interno dei parametri posso specificare le etichette dei nodi e delle relazioni che voglio
che siano mantenute all'interno del nuovo grafo creato, dando quindi la possibilità di lavorare anche
solo su un sottografo di quello originale.
Questa funzione ha però dei limiti di flessibilità, superabili con la sua versione Cypher 
\verb|gds.graph.create.cypher()|. Questa funzione permette di specificare una query per 
estrarre prima tutti i nodi e poi tutte le relazioni che vogliamo mantenere.

Per rispondere arrivare a completare il primo obiettivo si è pensato di creare un sottografo con tutti
i clienti al loro interno.

Per crearlo si è utilizzato il seguente codice:
\begin{verbatim}
CALL gds.graph.create.cypher(
    "client_graph",
    "MATCH (c:Cliente) 
    RETURN id(c) as id,
        c.PUNTEGGIO_CLIENTE AS PUNTEGGIO_CLIENTE",
    "MATCH (c:Cliente)-[r:Relazione]->(c2:Cliente) 
    RETURN id(c) AS source, id(c2) AS target"
)
\end{verbatim}

Questo codice è anche stato utilizzato prima della creazione per poter effettuare una breve
analisi sull'occupazione di memoria. Questa operazione può risultare molto utile per avere un'idea
di quanta memoria principale si stia utilizzando e capire così come sfruttarla al meglio.

Si utilizza lo stesso comando usato per la creazione ma si aggiunge in fondo la funzione \verb|.estimate()|.
Questa funzione permette di ottenere diverse informazioni sull'uso della memoria, usando un buon livello
di dettaglio. Il risultato per il grafo che si è creato è un'occupazione variabile da 137MiB a 157MiB. La 
maggioranza di questo peso è usata per memorizzare le relazioni, il rimanente per i nodi.

\paragraph{Weakly Connected Components}
WCC è un algoritmo che permette di trovare gli insieme di nodi che sono connessi 
all'interno di un grafo non direzionato.
Questo algoritmo permette di assegnare ad ogni gruppo di nodi nella rete l'id del
relativo gruppo di appartenenza.

Questo può essere utile per effettuare un'analisi preliminare sul grafo, come
ad esempio capire la sua struttura e come sono collegati tra di loro i nodi. Inoltre, permette
anche di effettuare operazioni mirate solo su alcuni gruppi, identificabili dal loro id.

Nel nostro caso, è stato possibile applicarlo grazie a:
\begin{verbatim}
CALL gds.wcc.stream('client_graph')
YIELD nodeId, componentId
RETURN componentId, COUNT(nodeId) AS dim
ORDER BY dim DESC
\end{verbatim}

Per lanciare questo algoritmo, come risultato del processo di memory estimation, sono necessari
circa 26MiB di spazio in memoria.

Grazie a questa analisi si è riuscito a vedere che esistono diversi nodi che sono collegati
e che formano gruppi piuttosto numerosi, in particolare, certi gruppi arrivano a contare
più di 600 membri.

Questa operazione è servita per capire che, applicando alcuni algoritmi per
calcolare l'influenza di un nodo sui suoi vicini, si andrà ad operare su sottografi di
dimensioni analoghe o minori.

\paragraph{Primo approccio}
Come prima alternativa si è pensato di applicare l'indicazione che è
stata fornita per il calcolo degli score di influenza della rete di clienti.

In particolare, si è utilizzato lo score di gradimento dei 3 clienti più soddisfatti e i 3 più insoddisfatti
per calcolare la loro influenza nel sottografo dei nodi raggiungibili partendo da loro.

Per questo approccio si è utilizzato l'algoritmo di Dijkstra. Questo permette di cercare,
partendo da un nodo sorgente, tutti i cammini per raggiungere ogni altro nodo all'interno
del grafo raggiungibile da lui e in particolare, trovare il cammino più veloce. 
Nel nostro caso, abbiamo utilizzato la distanza unitaria, cioè di un singolo ``salto''
da un nodo all'altro.

La query utilizzata è la seguente:

\begin{verbatim}
MATCH (source:Cliente{ID_CLIENTE:'10474281'})
CALL gds.allShortestPaths.dijkstra.stream('client_graph', 
    {sourceNode:source})
YIELD sourceNode, targetNode, totalCost, nodeIds, costs, path
WHERE sourceNode<>targetNode
WITH
    sourceNode, 
    targetNode,
    length(path) AS length,
    gds.util.asNode(sourceNode).PUNTEGGIO_CLIENTE AS sourceScore,
    gds.util.asNode(targetNode).PUNTEGGIO_CLIENTE AS targetScore
RETURN gds.util.asNode(sourceNode).ID_CLIENTE AS sourceNodeName,
    gds.util.asNode(targetNode).ID_CLIENTE AS targetNodeName,
    sourceScore, 
    targetScore,
CASE
    WHEN gds.util.asNode(targetNode).PUNTEGGIO_CLIENTE > 0 OR 
         gds.util.asNode(targetNode).PUNTEGGIO_CLIENTE IS NULL 
            THEN sourceScore/length
    ELSE -(sourceScore/length)
END AS grado_influenza
\end{verbatim}

Questa interrogazione permette di specificare l'ID del cliente che si sta considerando come nodo
sorgente per l'algoritmo. Successivamente, viene eseguito l'algoritmo di Dijkstra per calcolare
i cammini minimi per raggiungere tutti i nodi raggiungibili dal nodo sorgente.
Utilizzando ognuno dei nodi raggiunti e il suo percorso per arrivarci, è possibile
vedere lo score di influenza, il cui valore dipende dal valore di soddisfazione del nodo sorgente
e dalla distanza da quel nodo. Infatti, utilizzando al denominatore della frazione la lunghezza
del path, si riesce ad ottenere un effetto di abbassamento del valore quanto più si è lontani
dalla sorgente. Il valore positivo o negativo invece, viene dato in base al segno originale dello
score di soddisfazione del nodo che si sta considerando, in questo modo si può vedere in
base alla sua opinione se l'influenza che si è data è positiva o negativa.
Nel caso in cui il nodo destinazione non abbia un punteggio assegnato, l'influenza viene comunque
considerata positiva.

Anche per questo algoritmo, è possibile e interessante applicare la funzionalità di stima
della quantità di memoria che viene utilizzata per far andare l'algoritmo sul grafo mantenuto in 
memoria. In particolare, per poter lanciare l'algoritmo di Dijkstra sull'in-memory graph 
risultano necessari 107MiB di memoria. Questo numero è più elevato di quello di memorizzazione anche
perché è necessario scorrere tutti i nodi e mantenere informazioni per ognuno.

\paragraph{Secondo approccio}
Per quanto riguarda un secondo approccio, si è pensato di effettuare un raffinamento di quello
presentato in precedenza, considerando non più i ``salti'' come valore unitario di distanza,
ma assegnando un peso ad ognuno dei tipi di collegamenti tra clienti, in modo da
dare un'importanza diversa a seconda della relazione. 

In particolare, si va a presumere che persone fisiche che sono strettamente collegate tra di loro
da relazioni lavorative o familiari abbiano una maggiore possibilità di influenzarsi vicendevolmente.
Si è quindi assegnato un peso (tramite la libreria Pandas di Python, e rifacendo l'import
dei dati in Neo4j come descritto nel Paragrafo \ref{par:bulk_import}).

Il peso assegnato ha un valore che può variare tra 0 e 0,9. Infatti, si sono settati al valore
0,9 tutti i tipi di collegamento che sono stati indicati nelle slides di presentazione del progetto,
così da assegnare un'importanza maggiore di quelli segnati con 0.

Per migliorare l'algoritmo precedente, si deve però considerare un in-memory graph diverso. 
Infatti, deve tenere conto di questo nuovo punteggio di influenza e in modo inverso; 
utilizzando Dijkstra infatti si trova il cammino con peso minore,
ma visto che tutti gli altri collegamenti sono impostati come peso 0, si deve considerare
$1-peso$ per poter ottenere l'effetto voluto.

Per creare un nuovo grafo che considerasse anche il punteggio si è utilizzato:
\begin{verbatim}
CALL gds.graph.create.cypher(
    "client_graph",
    "MATCH (c:Cliente) 
    RETURN id(c) as id,     
        c.PUNTEGGIO_CLIENTE AS PUNTEGGIO_CLIENTE",
    "MATCH (c:Cliente)-[r:Relazione]->(c2:Cliente) 
    RETURN id(c) AS source, id(c2) AS target, 
        1-r.PUNTEGGIO_COLLEGAMENTO AS PUNTEGGIO_COLLEGAMENTO"
)
\end{verbatim}

Questo grafo andrà ad occupare una quantità di memoria significativamente maggiore rispetto a
quello dove non sono presenti i punteggi per gli archi. Infatti, questo grafo arriva a pesare
dai 270MiB a 291MiB in memoria principale.

Per rendere effettive le modifiche effettuate, è bastato aggiungere un parametro
per specificare quale peso utilizzare all'interno delle relazioni. Infatti, si è utilizzato:

\begin{verbatim}
MATCH (source:Cliente{ID_CLIENTE:'10474281'})
CALL gds.allShortestPaths.dijkstra.stream('client_graph', 
    {sourceNode:source, 
    relationshipWeightProperty: 'PUNTEGGIO_COLLEGAMENTO'})
YIELD sourceNode, targetNode, totalCost, nodeIds, costs, path
WHERE sourceNode<>targetNode
WITH
    sourceNode, 
    targetNode,
    totalCost,
    length(path) AS length,
    gds.util.asNode(sourceNode).PUNTEGGIO_CLIENTE AS sourceScore,
    gds.util.asNode(targetNode).PUNTEGGIO_CLIENTE AS targetScore
RETURN gds.util.asNode(sourceNode).ID_CLIENTE AS sourceNodeName,
    gds.util.asNode(targetNode).ID_CLIENTE AS targetNodeName,
    sourceScore, 
    targetScore,
    totalCost,
CASE
    WHEN gds.util.asNode(targetNode).PUNTEGGIO_CLIENTE > 0 OR 
         gds.util.asNode(targetNode).PUNTEGGIO_CLIENTE IS NULL 
            THEN sourceScore/totalCost
    ELSE -(sourceScore/totalCost)
END AS grado_influenza
\end{verbatim}

Questo algoritmo ha un effetto leggermente diverso dal precedente, infatti, va a considerare i valori
delle relazioni e quelli più importanti vengono pesati in maniera minore, attenuando meno lo score con
la divisione per la distanza. Usando questo approccio, si riesce ad ottenere un miglior effetto
di abbassamento dello score, più preciso e modificabile in futuro assegnando pesi diversi a collegamenti
che acquisiranno importanza.

Per utilizzare questo algoritmo, insieme al nuovo parametro, si va ad occupare una quantità di 
memoria esattamente pari a quella occupata dall'algoritmo precedente, cioè 107MiB.

\subsubsection{Implementation obiettivo 1}
Per raggiungere l'obiettivo, si sono dovute ottenere le 3 persone con valutazione più alta e le 3 con 
soddisfazione più bassa all'interno del grafo originale. Questa task si può svolgere con due 
semplici query Cypher:
\begin{verbatim}
MATCH (c:Cliente)
WHERE c.PUNTEGGIO_CLIENTE IS NOT NULL
RETURN c.ID_CLIENTE AS IdCliente,
    c.PUNTEGGIO_CLIENTE AS Soddisfazione
ORDER BY Soddisfazione DESC
LIMIT 3;
\end{verbatim}
e
\begin{verbatim}
MATCH (c:Cliente)
WHERE c.PUNTEGGIO_CLIENTE IS NOT NULL
RETURN c.ID_CLIENTE AS IdCliente, 
    c.PUNTEGGIO_CLIENTE AS Soddisfazione
ORDER BY Soddisfazione ASC
LIMIT 3;
\end{verbatim}

Una volta ottenuti gli ID di questi clienti, è possibile applicarci uno dei due approcci visti per
calcolare la loro rete di influenza, in particolare, si sceglie si utilizzare il secondo
presentato perché è da considerarsi più accurato in quanto va a considerare i pesi che sono stati
assegnati alle relazioni tra i clienti.

I clienti più soddisfatti hanno gli id ``10474281'', ``12893487'' e ``7146885''. Invece quelli più
insoddisfatti hanno come id ``6463388'', ``7122934'' e ``6437993''.
Per mostrare la rete di influenza di questi nodi si esegue l'algoritmo descritto come secondo 
approccio e si vanno a considerare gli output restituiti.
I nodi con id ``7146885'', ``6463388'' e ``7122934'' non possiedono nessun collegamento su cui 
vadano ad influire. Per poter risolvere questo problema si potrebbero considerare tutti 
gli archi come non orientati e si otterrebbero score più significativi, però in questa analisi si
è pensato di tenere l'orientamento originale come è stato fornito per non effettuare troppe 
ipotesi sui collegamenti tra clienti.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{immagini/rete_10474281.png}
    \caption{Rete d'influenza del nodo 10474281.}
    \label{fig:rete_10474281}
\end{figure}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{immagini/rete_12893487.png}
    \caption{Rete d'influenza del nodo 12893487.}
    \label{fig:rete_12893487}
\end{figure}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{immagini/rete_6437993.png}
    \caption{Rete d'influenza del nodo 6437993.}
    \label{fig:rete_6437993}
\end{figure}

\paragraph{Caso reale}
Nei casi considerati sopra dove si andranno a calcolare le reti di influenza soltanto per 6 clienti in totale
si creeranno problemi di ``conflitto'', cioè non ci saranno clienti che influenzano uno stesso.
Se questo algoritmo venisse però applicato su tutto il grafo è quasi certo che casi di questo tipo potrebbero
verificarsi. Per affrontare questo problema si potrebbe semplicemente andare a considerare la somma di tutti
i valori di influenza che arrivano ad un certo nodo.

Qui in seguito è riportato un algoritmo che va ad eseguire uno degli approcci presentati in questa sezione, 
ma facilmente adattabile anche per l'altro, su tutti i nodi Cliente presenti all'interno del grafo e va ad 
applicare la tecnica di risoluzione del conflitto tra valori appena descritta.

\begin{verbatim}
MATCH (c:Cliente)
WHERE c.PUNTEGGIO_CLIENTE IS NOT NULL
WITH DISTINCT collect(c.ID_CLIENTE) as ids
UNWIND ids AS sourceId
MATCH (source:Cliente{ID_CLIENTE: sourceId})
CALL gds.allShortestPaths.dijkstra.stream('client_graph', 
    {sourceNode:source})
YIELD sourceNode, targetNode, nodeIds, path
WHERE sourceNode<>targetNode
WITH
    sourceNode, targetNode,
    length(path) AS length,
    gds.util.asNode(sourceNode).PUNTEGGIO_CLIENTE AS sourceScore,
    gds.util.asNode(targetNode).PUNTEGGIO_CLIENTE AS targetScore
WITH 
    gds.util.asNode(sourceNode).ID_CLIENTE AS sourceNodeName,
    gds.util.asNode(targetNode).ID_CLIENTE AS targetNodeName,
    sourceScore, 
    targetScore,
    targetNode,
CASE
    WHEN gds.util.asNode(targetNode).PUNTEGGIO_CLIENTE > 0 OR 
          gds.util.asNode(targetNode).PUNTEGGIO_CLIENTE IS NULL 
            THEN sourceScore/length
    ELSE -(sourceScore/length)
END AS grado_influenza
WITH
targetNode,
CASE
  WHEN gds.util.asNode(targetNode).SCORE_INFLUENZA IS NULL 
    THEN grado_influenza  
  ELSE 
    grado_influenza+gds.util.asNode(targetNode).SCORE_INFLUENZA 
END AS grado_inf
SET gds.util.asNode(targetNode).SCORE_INFLUENZA = grado_inf
\end{verbatim}

Le prime 3 righe servono per applicare una sorta di costrutto ``for'' tramite la funzione collect() 
e la clausola ``UNWIND'' di Cypher, dove si cerca di scorrere tutti i nodi che hanno un punteggio e 
prendere ognuno come source dell'algoritmo. L'esecuzione prosegue come descritto in precedenza fino 
all'ultima parte, dove si va a controllare che il punteggio di influenza inserito come attributo di
un nodo Cliente chiamato ``SCORE\_INFLUENZA'' non sia già stato settato. In quel caso allora si 
procede ad effettuare la somma del valore che c'era un precedenza con il nuovo.

Si segnala però che questo algoritmo non è stato testato in alcun modo, se non per controllare la 
correttezza sintattica, per colpa dell'altissimo costo computazionale che potrebbe avere eseguirlo 
su tutti i nodi Cliente presenti nel grafo. Questo approccio è stato riportato solamente per 
completezza e non ha la pretesa di essere funzionante o corretto, ma solamente proporre un'idea di 
applicazione degli approcci presentati su tutti i nodi del grafo per una possibile implementazione 
più completa di quella considerata in questa analisi.

\subsubsection{Development obiettivo 2}
Per il secondo obiettivo della fase di Graph Analysis è richiesto di utilizzare i clienti
per poter individuare le filiali che sono considerabili le migliori o le peggiori dal punto di 
vista della soddisfazione della clientela.

Bisogna effettuare una distinzione tra i valori calcolati in precedenza e quelli utilizzati in 
questa fase; infatti, quelli del punto precedente, sono i valori di quanto i clienti sono
influenzati da un altro. In questo caso invece, bisogna vedere quanto un clientesia influente 
sugli altri.
Per raggiungere questo scopo, si possono applicare tecniche di centrality analysis quali PageRank
oppure Degree Centrality. Si è scelto di utilizzare la versione con l'impiego di Degree 
Centrality.
Il codice utilizzato per scrivere il degree su ognuno dei nodi Cliente, pesato per il collegamento
che è presente tra di loro è il seguente:

\begin{verbatim}
CALL gds.degree.write("client_graph",{
	writeProperty: "degree",
	relationshipWeightProperty: "PUNTEGGIO_COLLEGAMENTO"
})
\end{verbatim}

Il valore della degree è stato scritto sopra ai nodi Cliente per poi poter successivamente essere trasferito
sugli archi che collegano le filiali con i loro clienti, in modo da poter utilizzare il valore
come peso per gli algoritmi. Questo passaggio va ad occupare circa 26MiB in memoria principale.

Dopo questo passaggio, si è calcolato il grado di influenza di un certo cliente. Per farlo,
si è considerato il suo valore di degree e il suo punteggio di gradimento. Il punteggio di
gradimento viene aumentato tutto di 1, in modo che tutti i valori siano positivi, perché gli 
algoritmi usati non supportano i pesi negativi. Quindi dal range [-1;1] si è passati a [0;2].
Il codice per questo passaggio è riportato qui sotto.
\begin{verbatim}
MATCH (c:Cliente)
WITH c,
CASE
    WHEN c.PUNTEGGIO_CLIENTE IS NULL
        THEN c.degree
        ELSE c.degree * (1+c.PUNTEGGIO_CLIENTE)
END AS degree
SET c.degree = degree
\end{verbatim}

Il valore calcolato va poi scritto all'interno delle relazioni che collegano un cliente alla sua
filiale, così da essere poi utilizzato in un nuovo grafo con clienti e filiali.
\begin{verbatim}
MATCH (c:Cliente)-[r:Appartiene_A]-(:Filiale) 
WITH c, r
CALL {
    WITH r, c
    SET r.degree = c.degree
} IN TRANSACTIONS;
\end{verbatim}
Si è utilizzata la clausola \verb|IN TRANSACTIONS| di Cypher per poter occupare meno 
memoria, altrimenti non sarebbe stato possibile effettuare questa operazione. In questo modo, l'esecuzione
viene divisa in chunk e si effettuano commit periodici delle transazioni al database. Per lanciare
questa esecuzione però, è necessario accedere da terminale a ``\verb|cypher-shell|'', effettuare 
l'accesso al database e così si riesce a completare la richiesta correttamente.

Successivamente, è stato necessario utilizzare un in-memory graph che 
tenesse conto anche delle filiali a cui sono collegati i clienti considerati.
Per creare questo grafo si è utilizzato il seguente codice:

\begin{verbatim}
CALL gds.graph.create.cypher(
    "full_graph",
    "MATCH (n)
    WHERE n:Cliente OR n:Filiale 
    RETURN id(n) AS id, labels(n) AS labels",
    "MATCH (f:Filiale)<-[r:Appartiene_A]-(c:Cliente) 
    RETURN id(c) AS source, id(f) AS target, r.degree AS degree"
)
\end{verbatim}

Questo grafo va ad occupare da 244MiB a 264MiB in memoria principale. Vengono tenuti in 
considerazione tutti i clienti e le filiali e i collegamenti tra essi. 

\subsubsection{Implementation obiettivo 2}
Infine, si è utilizzata ancora una volta la Degree Centrality per individuare
le filiali con i clienti più soddisfatti. Prima di tutto si è scritto il valore
della degree centrality di una filiale pesata sul valore di influenza dei clienti a cui è
collegata; questo valore è poi stato normalizzato sul numero di clienti di ogni filiale,
così da ottenere valori paragonabili. 

\begin{verbatim}
CALL gds.degree.write("full_graph",{
    writeProperty: 'degree',
    relationshipWeightProperty: "degree",
    orientation: 'REVERSE'
});
\end{verbatim}
Anche questo algoritmo va ad occupare circa 26MiB in memoria principale.

Successivamente si è così riusciti ad selezionare con una semplice interrogazione 
tutte le filiali ordinate per il loro punteggio e ottenere così la più virtuosa e la meno
apprezzata.
\begin{verbatim}
MATCH ()-[r:Appartiene_A]-(f:Filiale)
RETURN f.ID_FILIALE AS ID_FILIALE, 
    f.degree/count(r) AS score_filiale
ORDER BY score_filiale DESC
LIMIT 1;
\end{verbatim}
Il risultato della migliore filiale è visibile in Figura \ref{fig:miglior_filiale}, invece,
quello della peggior filiale è visibile in Figura \ref{fig:peggior_filiale}.
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{immagini/miglior_filiale.png}
    \caption{Score della miglior filiale.}
    \label{fig:miglior_filiale}
\end{figure}

\begin{verbatim}
    MATCH ()-[r:Appartiene_A]-(f:Filiale)
    WITH f, f.degree/count(r) AS score_filiale
    WHERE score_filiale <> 0
    RETURN f.ID_FILIALE AS ID_FILIALE, score_filiale
    ORDER BY score_filiale ASC
    LIMIT 1;
\end{verbatim}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{immagini/peggior_filiale.png}
    \caption{Score della peggior filiale.}
    \label{fig:peggior_filiale}
\end{figure}


\section{Conclusione}
\subsection{Text Analytics}
\begin{table}
    \caption{Tabella riassuntiva dei risultati di Text Analytics.}
    \label{tab:results_text_classification}
    \begin{tabular}{||l|c|c|c||}
    \hline
    Accuracy\%    & \multicolumn{1}{l|}{Default} & \multicolumn{1}{l|}{Preprocessing} & \multicolumn{1}{l||}{Pre + Grid Search} \\ \hline
    MultinomialNB & 77\%                         & 79\%                               & 80\%                                   \\ \hline
    XGBClassifier & 74\%                         & 75\%                               & 75\%                                   \\ \hline
    SGDClassifier & 79\%                         & 80\%                               & 80\%                                   \\ \hline
    \end{tabular}
\end{table}

In questa sezione preliminare si sono analizzati diverse risposte a questionari che sono stati
posti ai clienti della banca Crédit Agricole. L'obiettivo finale era ottenere uno score di 
soddisfazione dei clienti che comprendesse una valutazione sulle loro risposte aperte e 
le risposte chiuse che sono state consegnate nei vari ambiti.

Successivamente, si sono proposti diversi modelli di Machine Learning per effettuare
Text Classification e Sentiment Analysis, in particolare per valutare la soddisfazione dei 
clienti all'interno delle risposte aperte. Per effettuare learning supervisionato si sono utilizzate
come label delle risposte aperte, la somma dei punteggi delle risposte chiuse, categorizzate in maniera
binaria in +1 per una recensione positiva e -1 per una negativa.

Nella Tabella \ref{tab:results_text_classification} è possibile vedere un riassunto di tutte le 
accuracy che sono state ottenute dagli addestramenti dei modelli antemponendo fasi di preprocessing e 
di Grid Search per l'ottimizzazione degli iperparametri.
Dai risultati si può concludere che i modelli MultinomialNB e SGDClassifier sono stati i migliori
dal punto di vista dell'accuracy, in particolare, si consiglia di utilizzare SGDClassifier per una 
futura implementazione in quanto è più efficiente nella fase di training e leggermente più robusto 
dell'altro.

\subsection{Graph Analytics}
Per quanto riguarda la parte di Graph Analytics, si sono analizzati i clienti con i loro
score di soddisfazione ottenuti in precedenza dai questionari.
Per gli estremi opposti di questi clienti, è stato possibile calcolare, in base alle relazioni
che intercorrono anche con gli altri, la loro capacità di influenzare le opinioni di chi gli sta vicino
o con cui può esserci una qualche relazione. Per farlo si è utilizzato lo score di partenza dei nodi in
cui era stato disponibile e si è utilizzato l'algoritmo di Dijkstra per limitare l'ampiezza della
diffusione dell'influenza.

Infine, si è calcolato quanto ogni nodo con un suo punteggio di soddisfazione fosse influente rispetto
agli altri, combinando questo valore con il suo score di soddisfazione, si sono ad individuate le
filiali che sono valutate come le più funzionanti e le meno funzionanti, in modo così da poter effettuare
operazioni mirate di miglioramento della customer satisfaction.

\end{document}
% reverse graph
% CALL gds.graph.create.cypher('client_graph_reverse', 
% "MATCH (c:Cliente) 
% WHERE c.COD_NATURA_GIURIDICA = 'PF' OR c.COD_NATURA_GIURIDICA = 'DI' 
% RETURN id(c) AS id, c.PUNTEGGIO_CLIENTE AS PUNTEGGIO_CLIENTE",
% "MATCH (c:Cliente)-[r:Relazione]->(c2:Cliente) 
% WHERE (c.COD_NATURA_GIURIDICA = 'PF' OR c.COD_NATURA_GIURIDICA = 'DI') AND
%     (c2.COD_NATURA_GIURIDICA = 'PF' OR c2.COD_NATURA_GIURIDICA = 'DI') 
% RETURN id(c) AS target, id(c2) AS source")


% CALL gds.wcc.write('client_graph',{writeProperty: 'wcc_community_id'})
% YIELD componentCount, nodePropertiesWritten, createMillis, computeMillis, writeMillis, postProcessingMillis, componentDistribution, configuration

% CALL gds.louvain.stats('client_graph')
% YIELD nodeId, communityId, intermediateCommunityIds
% RETURN gds.util.asNode(nodeId).ID_CLIENTE AS ID_CLIENTE, communityId

% CALL gds.nodeSimilarity.stream('client_graph') 
% YIELD node1, node2, similarity

% CALL gds.pageRank.stream('client_graph_reverse')
% YIELD nodeId, score
% RETURN gds.util.asNode(nodeId).ID_CLIENTE AS ID_CLIENTE, score
% ORDER BY score DESC

% algoritmo di assegnazione ad ogni nodo
% MATCH (c:Cliente)
% WHERE c.COD_NATURA_GIURIDICA = 'PF' OR c.COD_NATURA_GIURIDICA = 'DI'
% WITH DISTINCT collect(c.ID_CLIENTE) as ids
% UNWIND ids AS sourceId
% MATCH (source:Cliente{ID_CLIENTE: sourceId})
% CALL gds.allShortestPaths.dijkstra.stream('client_graph', {sourceNode:source})
% YIELD sourceNode, targetNode, totalCost, nodeIds, costs, path
% WHERE sourceNode<>targetNode
% WITH
%     sourceNode, targetNode,
%     [nodeId IN nodeIds | gds.util.asNode(nodeId).ID_CLIENTE] AS nodeNames,
%     length(path) AS length,
%     nodes(path) AS path,
%     gds.util.asNode(sourceNode).PUNTEGGIO_CLIENTE AS sourceScore,
%     gds.util.asNode(targetNode).PUNTEGGIO_CLIENTE AS targetScore
% RETURN gds.util.asNode(sourceNode).ID_CLIENTE AS sourceNodeName,
%     gds.util.asNode(targetNode).ID_CLIENTE AS targetNodeName,
%     sourceScore, 
%     targetScore,
% CASE
%     WHEN gds.util.asNode(targetNode).PUNTEGGIO_CLIENTE > 0 OR 
%           gds.util.asNode(targetNode).PUNTEGGIO_CLIENTE IS NULL THEN sourceScore/length
%     ELSE -(sourceScore/length)
% END AS grado_influenza

% MATCH (c:Cliente)
% WITH DISTINCT collect(c.ID_CLIENTE) as ids
% UNWIND ids AS sourceId
% MATCH (source:Cliente{ID_CLIENTE: sourceId})
% CALL gds.allShortestPaths.dijkstra.stream('client_graph', {sourceNode:source})
% YIELD sourceNode, targetNode, nodeIds, path
% WHERE sourceNode<>targetNode
% WITH
%     sourceNode, targetNode,
%     length(path) AS length,
%     gds.util.asNode(sourceNode).PUNTEGGIO_CLIENTE AS sourceScore,
%     gds.util.asNode(targetNode).PUNTEGGIO_CLIENTE AS targetScore
% WITH 
%     gds.util.asNode(sourceNode).ID_CLIENTE AS sourceNodeName,
%     gds.util.asNode(targetNode).ID_CLIENTE AS targetNodeName,
%     sourceScore, 
%     targetScore,
%     targetNode,
% CASE
%     WHEN gds.util.asNode(targetNode).PUNTEGGIO_CLIENTE > 0 OR 
%           gds.util.asNode(targetNode).PUNTEGGIO_CLIENTE IS NULL THEN sourceScore/length
%     ELSE -(sourceScore/length)
% END AS grado_influenza
% WITH
% targetNode,
% CASE
%   WHEN gds.util.asNode(targetNode).SCORE_INFLUENZA IS NULL THEN grado_influenza  
%   ELSE grado_influenza+gds.util.asNode(targetNode).SCORE_INFLUENZA 
% END AS grado_inf
% SET gds.util.asNode(targetNode).SCORE_INFLUENZA = grado_inf





% CALL gds.graph.create.cypher(
%     "client_graph",
%     "MATCH (c:Cliente) RETURN id(c) as id, c.PUNTEGGIO_CLIENTE AS PUNTEGGIO_CLIENTE",
%     "MATCH (c:Cliente)-[r:Relazione]-(c2:Cliente) RETURN id(c) AS source, id(c2) AS target, 1-r.PUNTEGGIO_COLLEGAMENTO AS PUNTEGGIO_COLLEGAMENTO"
% )

% MATCH (source:Cliente{ID_CLIENTE:'10474281'})
% CALL gds.allShortestPaths.dijkstra.stream('client_graph', 
%     {sourceNode:source, relationshipWeightProperty: 'PUNTEGGIO_COLLEGAMENTO'})
% YIELD sourceNode, targetNode, totalCost, nodeIds, costs, path
% WHERE sourceNode<>targetNode
% WITH
%     sourceNode, 
%     targetNode,
%     length(path) AS length,
%     gds.util.asNode(sourceNode).PUNTEGGIO_CLIENTE AS sourceScore,
%     gds.util.asNode(targetNode).PUNTEGGIO_CLIENTE AS targetScore
% RETURN gds.util.asNode(sourceNode).ID_CLIENTE AS sourceNodeName,
%     gds.util.asNode(targetNode).ID_CLIENTE AS targetNodeName,
%     sourceScore, 
%     targetScore,
% CASE
%     WHEN gds.util.asNode(targetNode).PUNTEGGIO_CLIENTE > 0 OR 
%          gds.util.asNode(targetNode).PUNTEGGIO_CLIENTE IS NULL 
%             THEN sourceScore/length
%     ELSE -(sourceScore/length)
% END AS grado_influenza

% CALL gds.wcc.write('client_graph',{writeProperty: 'wcc_id'})
% YIELD componentCount, nodePropertiesWritten, createMillis, computeMillis, writeMillis, postProcessingMillis, componentDistribution, configuration


% CALL gds.graph.create.cypher(
% "full_graph",
% "MATCH (n)
% WHERE n:Cliente OR n:Filiale RETURN id(n) AS id, labels(n) AS labels",
% "MATCH (f:Filiale)<-[r:Appartiene_A]-(c:Cliente) 
% RETURN id(c) AS source, id(f) AS target"
% )

% CALL gds.degree.stream('full_graph')
% YIELD nodeId, score
% MATCH (c:Cliente{ID_CLIENTE: gds.util.asNode(nodeId).ID_CLIENTE})-[r:Appartiene_A]-(f:Filiale)
% WITH c, r, f,
% CASE
%     WHEN c.PUNTEGGIO_CLIENTE IS NULL 
%         THEN score*1
%     ELSE score * (1+c.PUNTEGGIO_CLIENTE)
% END AS degree
% SET r.degree = degree

% MATCH (c:Cliente)-[r:Appartiene_A]->(:Filiale) 
% WITH r, c 
% CALL {
%     WITH r, c 
%     SET r.degree = c.degree
% } IN TRANSACTIONS;